<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schemas/tei_lite-poeticas.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schemas/poetica.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>El Arte de Poesía</title>
				<author>Juan del Encina</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>edición digital</edition>
				<respStmt>
					<resp>edición TEI</resp>
					<name>Martínez Cantón, Clara Isabel</name>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Proyecto Artes Poeticas</publisher>
				<availability>
					<licence>Creative Commons Reconocimiento – CompartirIgual</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<listBibl>
					<bibl><!-- monografia en papel sobre la que nos basamos -->
						<title>Las Poeticas Castellanas de la Edad Media</title>
						<editor>Francisco López Estrada</editor>
						<pubPlace>Madrid</pubPlace>
						<publisher>Taurus</publisher>
						<date>1984</date>
					</bibl>

					<bibl n="2284">
						<idno>texid BETA 2284</idno>
						<title>BETA</title>
					</bibl>
					<bibl type="url"
						>http://www.cervantesvirtual.com/obra/cancionero-de-juan-del-encina-primera-edicion-1496--0/
							<title>Cancionero de Juan del Encina : primera edición, 1496 / publicado
							en facsímile por la Real Academia Española</title>
						<editor>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</editor>
						<edition>Facsímile</edition>
					</bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<origDate when="1496">1496</origDate>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2016-01-31"/>
		</revisionDesc>

	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
			<div>
				<head>El Arte de Poesía</head>
				<div>
					<head>AL MUY ESCLARECIDO Y BIENAVENTURADO <name corresp="#juan">PRÍNCIPE DON
							JUAN</name></head>
					<head>COMIENÇA EL PROHEMIO EN VNA ARTE D’POESÍA CASTELLANA COMPUESTA POR JUAN
						DEL ENZINA</head>

					<p>Quán ligero y penetrable fuesse el ingenio de los antiguos y cuán enemigos de
						la ociosidad, muy esclarecido príncipe, notorio es a vuestra alteza; como
						cuenta <name corresp="#ciceron">Cicerón de Africano el mayor</name>, que
						dezía nunca estar menos ocioso que quando estava ocioso, ni menos solo que
						quando solo, dando a entender que nunca holgava su juyzio; y según sentencia
						de aquel <name corresp="#caton">Catón</name> censorino: no solamente son
						obligados los hombres que biven según razón a dar cuenta de sus negocios,
						mas aun también del tiempo de su ocio, quanto más los que fuemos dichosos de
						alcançar a ser súditos y bivir debaxo de tan poderosos y cristianíssimos
						príncipes, que assí artes bélicas como de paz están ya tan puestas en
						perfeción en estos reynos por su buena governación, que quien piensa las
						cosas que por armas se han acabado, no parece aver quedado tiempo de
						pacificarlas como oy están; ya no nos falta de buscar sino escoger en qué
						gastemos el tiempo, pues lo tenemos qual lo desseamos. ¿Qué puede ser en el
						ocio más alegre y más proprio de vmanidad, como <name corresp="#tulio"
							>Tulio</name> dize, que sermón gracioso y polido? Y pues entre las otras
						cosas en que ecedemos a los animales brutos es vna de las principales que,
						hablando podemos espremir lo que sentimos, ¿quién no trabajará por eceder a
						otro en aquello que los hombres eceden a los animales? Bien parece vuestra
						real ecelencia aver leydo aquello que Ciro usava dezir: Cosa torpe es
						imperar el que no ecede a sus súditos en todo género de virtud. Y vuestra
						muy alta señoría, que tiene tal dechado de que sacar mirando a las
						ecelencias y virtudes de sus claríssimos padres, bien lo pone por la obra
						pues, dexados los primeros rudimentos y cunábulos, entre sus claras vitorias
						se ha criado en el gremio de la dulce filosofía, favoreciendo los ingenios
						de sus súditos, incitándolos a la ciencia con enxemplo de sí mesmo. <rs
							type="aim" key="235">Assí que, mirando todas estas cosas, acordé de
							hazer vn arte de poesía castellana, por donde se pueda mejor sentir lo
							bien o mal trobado, y para enseñar a trobar en nuestra lengua, si
							enseñar se puede, porque es muy gentil exercicio en el tiempo de
							ociosidad</rs>. Y confiando en la virtud de vuestra real magestad,
						atrevíme a dedicar esta obra a su ecelente ingenio, donde ya florecen los
						remos de la sabiduría, para, si fuere servido, estando desocupado de sus
						arduos negocios, exercitarse en cosas poéticas y trobadas en nuestro
						castellano estilo, <rs type="aim" key="235">porque lo que ya su bivo juyzio
							por natural razón conoce, lo pueda ver puesto en arte, según lo que mi
							flaco saber alcança; no porque crea que los poetas y trobadores se ayan
							de regir por ella, siendo yo el menor dellos, mas por no ser ingrato a
							esta facultad </rs>, si algún nombre me ha dado, o si merezco tener
						siquiera el más baxo lugar entre los poetas de nuestra nación. Y assimesmo
						porque, según dize el dotíssimo maestro <name corresp="#lebrix">Antonio de
							Lebrix</name>a, aquel que desterró de nuestra España los barbarismos que
						en la lengua latina se avían criado, vna de las causas que le movieron a
						hazer arte de romance, fue que creýa nuestra lengua estar agora más empinada
						y polida que jamás estuvo, de donde más se podía temer el decendimiento que
						la subida. <rs type="aim" key="235">Y assí yo por esta mesma razón, creyendo
							nunca aver estado tan puesta en la cumbre nuestra poesía y manera de
							trobar, parecióme ser cosa muy provechosa ponerla en arte y encerrarla
							debaxo de ciertas leyes y reglas, porque ninguna antigüedad de tiempos
							le pueda traer olvido</rs>. Y digo estar agora puesta en la cumbre a lo
						menos quanto a las observaciones, que no dudo nuestros antecessores aver
						escrito cosas más dinas de memoria, porque allende de tener más bivos
						ingenios, llegaron primero y aposentáronse en las mejores razones y
						sentencias; y si algo de bueno nosotros dezimos, dellos lo tomamos, que
						quando más procuramos huyr de lo que ellos dixeron, entonces ymos a caer en
						ello; por lo qual será forçado cerrar la boca o hablar por boca de otro,
						que, según dize vn común proverbio: «No ay cosa que no esté dicha». Y bien
						creo aver otros que primero que yo tomassen este trabajo y más copiosamente,
						mas es cierto que a mí noticia no ha llegado, salvo aquello que <name
							corresp="#nebrija">el notable maestro de Lebrixa</name> en su arte de
						romance acerca desta facultad muy perfetamente puso. Mas yo no entiende
						entrar en tan estrecha cuenta: lo vno por la falta de mi saber, y lo otro
						porque no quiero tocar más de lo que a nuestra lengua satisfaze, y algo de
						lo que toca a la dinidad d’ la poesía, que no en poca estima y veneración
						era tenida entre los antiguos, pues el esordio y invención della fue
						referido a sus dioses, assí como Apolo, Mercurio y Baco, y a las musas,
						según parece por las invocaciones de los antiguos poetas, de donde nosotros
						las tomamos, no porque creamos como ellos ni los tengamos por dioses
						invocándolos, que sería grandíssimo error y eregía, mas por seguir su gala y
						orden poética, que es aver de proponer, invocar y narrar o contar en las
						ficiones graves y arduas, de tal manera que, <rs type="definition" key="193"
							>siendo fición la obra, es mucha razón que no menos sea fingida y no
							verdadera la invocación della</rs>. Mas quando hazemos alguna obra
						principal de devoción o que toque a nuestra fe, invocamos al que es la mesma
						verdad o a su Madre preciosa o a algunos santos que sean intercessores y
						medianeros para alcançarnos la gracia. Hallamos esso mesmo acerca de los
						antiguos, que sus oráculos y vaticinaciones se davan en versos; y de aquí
						vino <rs key="263">los poetas llamarse vates, assí como hombres que cantan
							las cosas divinas</rs>. <rs type="origin" key="268">Y no solamente la
							poesía tuvo esta preminencia en la vana gentilidad, mas aun muchos
							libros del Testamento viejo, según da testimonio San Gerónimo, fueron
							escritos en metro en aquella lengua hebrayca, la qual, según nuestros
							dotores, fue más antigua que la de los griegos, porque no se hallará
							escritura griega tan antigua como los cinco libros de Moysén; y no menos
							en Grecia, que fue la madre de las liberales artes, podemos creer la
							poesía ser más antigua </rs> que <rs key="265">la oratoria</rs>. Quanto
						al efeto de la poesía, quiérome contentar con dos enxemplos que escrive
							<name corresp="#justino">Justino</name> en su Epitoma, porque si oviesse
						d’contar todas las alabanças y efetos della, por larga que fuesse la vida
						antes faltaría el tiempo que la materia. <rs type="aim" key="262">Y es el
							primero enxemplo que como entre los atenienses y megarenses se
							recibiessen grandes daños de vna parte a la otra, sobre la possessión de
							la isla Salamina, fatigados ambos pueblos de las continuas muertes,
							començaron assí, los unos como los otros, a poner pena capital entre sí
							a qualquiera que hiziesse mención de tal demanda. Solón, legislador de
							Atenas, viendo el daño de su república, simulándose loco salió delante
							todo el pueblo y amonestándolo en versos le movió de tal manera que no
							se dilató más la guerra, de la qual consiguieron vitoria</rs>. El
						segundo enxemplo es que, teniendo los lacedemonios guerra con los messenios,
						fueles dicho por sus oráculos que no podían vencer sin capitán ateniense; y
						los atenienses, en menosprecio, embiáronles un poeta coxo, llamado Tirteo,
						para que lo tomassen por capitán; los lacedemonios, muy fatigados con los
						daños recebidos, se bolvían a su tierra, más con mengua que con onrra, a los
						quales el poeta Tirteo, <rs type="aim" key="262">con la fuerça de sus versos
							de tal manera inflamó, que, olvidados de sus proprias vidas mudaron el
							propósito y, bolviendo, quedaron vitoriosos</rs>. <rs type="aim"
							key="262">Y no en vano cantaron los poetas que Orfeo ablandava las
							piedras con sus dulces versos, pues que la suavidad de la poesía
							enternecía los duros coraçones de los tiranos, como parece por vna
							epístola de Fálaris, tirano famoso en crueldad, que no por otra cosa
							otorgó la vida a Estesícoro, poeta, salvo porque hazía graciosos versos.
							Y Pisístrato, tirano de Atenas, no halló otro camino para echar de sí el
							odio de la tiranía y gratificarse con el pueblo, salvo mandando buscar
							los versos de Homero, propuesto premio a quien los pusiesse por
							orden</rs>. Pues ¿qué diré en nuestra religión cristiana quánto
						conmueven a devoción los devotos y dulces <rs key="272">ynos</rs>, cuyos
						autores fueron Ylario, Ambrosio y otros muy prudentes y santíssimos varones?
						Y <name corresp="#agustin">santo Agustino</name> escrivió <rs key="274">seys
							libros desta facultad, intitulados Música, para descanso de otros más
							graves estudios, en los quales seys libros trata de los géneros de
							versos y de quántos pies consta cada verso, y cada pie, quántas
							sílabas</rs>. <rs key="268">Suficientemente creo aver provado la
							autoridad y antigüedad d’la poesía y en quánta estima fue tenida acerca
							de los antiguos y de los nuestros; aunque algunos ay que, queriendo
							parecer graves y severos, malinamente la destierran de entre los umanos
							como ciencia ociosa</rs>, bolviendo a la facultad la culpa de aquellos
						que mal usan della, a los quales devía bastar, para convencer de su error,
						la multitud de poetas que florecieron en Grecia y en Roma, que cierto si no
						fuera facultad onesta, no creo que Sófocles alcançara magistrados, preturas
						y capitanías en Atenas, madre de las ciencias de vmanidad. Mas dexados estos
						con su livor y malicia, bienaventurado príncipe, suplico a vuestra real
						señoría para en tiempo de ocio reciba este pequeño servicio por muestra de
						mi desseo. </p>
				</div>
				<div>
					<head>Capítulo primero</head>
					<head><rs type="origin" key="268">DEL NACIMIENTO Y ORIGEN DE LA POESÍA
							CASTELLANA</rs>, Y DE QUIÉN RECIBIMOS NUESTRA MANERA DE <rs key="210"
							>TROBAR</rs></head>
					<p><rs type="origin" key="73">Sentencia es muy averiguada entre los poetas
							latinos ser por vicio reputado el acabar de los versos en consonantes y
							en semejança de palabras</rs>, aunque algunas vezes hallamos los poetas
						de mucha autoridad, con el atrevimiento de su saber, aver usado y puesto por
						gala aquello que a otros fuera condenación de su fama, como parece por <name
							corresp="#virgilio">Virgilio</name> en el epigrama que dize: Sic vos non
						vobis, etc. Mas los santos y prudentes varones que compusieron los <rs
							key="163 272">ynos</rs>
						<rs type="definition" key="242">en nuestra christiana religión, escogieron
							por bueno lo que acerca de los poetas era tenido por malo, que gran
							parte de los ynos van compuestos</rs>
						<rs type="definition" key="73">por consonantes</rs> y <rs type="definition"
							key="143">encerrados debaxo de cierto número de sílabas</rs>. Y no sin
						causa estos sabios y dotíssimos varones en este exercicio se ocuparon,
						porque bien mirado, estando el sentido repartido entre la letra y el canto,
						muy mejor puede sentir y <rs type="origin" key="73">acordarse de lo que va
							cantando por consonantes que en otra manera, porque no ay cosa que más a
							la memoria nos traya lo passado que la semejança dello</rs>. <rs
							type="origin" key="256 257">De aquí creo aver venido nuestra manera de
							trobar, aunque no dudo que en Ytalia floreciesse primero que en nuestra
							España y de allí decendiesse a nosotros; porque si bien queremos
							considerar, según sentencia de Virgilio, allí fue el solar del linage
							latino. Y quando Roma se enseñoreó de aquesta tierra, no solamente
							recebimos sus leyes y constituciones, mas aun el romance, según su
							nombre da testimonio, que no es otra cosa nuestra lengua sino latín
							corrompido. Pues, ¿por qué no confessaremos aquello que del latín
							deciende, averlo recebido de quien la lengua latina y el romance
							recebimos?</rs> Quanto más que claramente parece en la lengua ytaliana
						aver avido muy más antiguos poetas que en la nuestra, assí como el <name
							corresp="#dante">Dante</name> y <name corresp="#petrarca">Francisco
							Petrarca</name> y otros notables varones que fueron antes y después, de
						donde muchos de los nuestros hurtaron gran copia de singulares sentencias,
						el qual hurto, como dize <name corresp="#virgilio">Virgilio, no deve ser
							vituperado</name>, mas dino de mucho loor quando de vna lengua en otra
						se sabe galanamente cometer. <rs type="origin" key="256">Y si queremos
							arguyr de la etimología del vocablo, si bien miramos, «trobar» vocablo
							ytaliano es, que no quiere dezir otra cosa «trobar» en lengua ytaliana
							sino «hallar»</rs>. Pues, <rs type="aim" key="210">¿qué cosa es trobar,
							en nuestra lengua, sino hallar sentencias y razones y consonantes y pies
							de cierta medida adonde las incluyr y encerrar?</rs>
						<rs type="origin" key="256">Assí que, concluyamos luego el trobar aver
							cobrado sus fuerças en Ytalia, y de allí esparzídolas por nuestra
							España, adonde creo que ya florece más que en otra ninguna parte</rs>.
					</p>
				</div>
				<div>

					<head>Capítulo II</head>
					<head>DE CÓMO CONSISTE EN ARTE LA POESÍA Y EL TROBAR</head>
					<p> Aunque otra cosa no respondiéssemos para provar que <rs type="definition"
							key="193 227">la poesía consiste en arte</rs>, bastava el juyzio de los
						claríssimos autores que intitularon De arte poética los libros que desta
						facultad escrivieron. <rs key="227">Y ¿quién será tan fuera de razón que,
							llamándose arte el oficio de texer o herrería, o hazer vasijas de barro
							o cosas semejantes, piense la poesía y el trobar aver venido sin arte en
							tanta dinidad</rs>? <rs key="228">Bien sé que muchos contenderán para en
							esta facultad ninguna otra cosa requerirse, salvo el buen natural; y
							concedo ser esto lo principal y el fundamento</rs>; <rs
							type="definition" key="193 225">mas también afirmo polirse y alindarse
							mucho con las osservaciones del arte, que, si al buen ingenio no se
							juntasse el arte, sería como vna tierra frutífera y no labrada</rs>.
						Conviene luego confessar desta facultad lo que <name corresp="#ciceron"
							>Cicerón</name> en el De perfeto oratore, y lo que los professores de
						gramática suelen hazer en la difinición della; y lo que creo ser de todas
						las otras artes, que no son sino osservaciones sacadas de la flor del uso de
						varones dotíssimos, y reduzidas en reglas y precetos. Porque, según dizen
						los que hablaron del arte, <rs key="264">todas las artes conviene que tengan
							cierta materia</rs>; <!--Comprueba que este anidamiento es correcto-->
						<rs key="265">y algunos afirman la oratoria no tener cierta materia, a los
							quales convence <name corresp="#quintiliano">Quintiliano</name> diziendo
							que el <rs type="aim" key="265">fin del orador o retórico es dezir
								cosas, aunque algunas vezes no verdaderas, pero verisímiles, y lo
								último es persuadir y demulcir el oýdo</rs></rs>. Y si esto es común
						a la poesía con la oratoria o retórica, queda lo principal: conviene a
						saber, yr incluido en números ciertos, para lo qual el que no discutiere los
						autores y precetos, es impossible que no le engañe el oýdo, porque, según
						dotrina de <name corresp="#boecio">Boecio</name> en el libro De musica,
						muchas vezes nos engañan los sentidos; por tanto, devemos dar mayor crédito
						a la razón. Comoquiera que, según nos demuestra <name corresp="#tulio"
							>Tulio</name> y <name corresp="#quintiliano">Quintiliano</name>, <rs
							key="255">números ay que deve seguir el orador, y huyr otros</rs>; mas
						esto ha de ser más dissimuladamente y no tiene de yr astrito a ellos como el
						poeta, que no es éste su fin. </p>
				</div>

				<div>
					<head>Capítulo III</head>
					<head>DE LA DIFERENCIA QUE AY ENTRE <rs key="182">POETA</rs> Y <rs key="208"
							>TROBADOR</rs></head>
					<p>Según es común uso de hablar en nuestra lengua, <rs key="182 208">al trobador
							llaman poeta y al poeta, trobador, ora guarde la ley de los metros, ora
							no. Mas a mí me parece que quanta diferencia ay entre músico y cantor,
							entre geómetra y pedrero, tanta deve aver entre poeta y trobador. </rs>
						<rs type="definition" key="182 168">Quanta diferencia aya del músico al
							cantor y del geómetra al pedrero, Boecio nos lo enseña: que el músico
							contempla en la especulación de la música, y el cantor es oficial della.
							Esto mesmo es entre el geómetra y pedrero, y poeta y trobador; porque el
							poeta contempla en los géneros de los versos, y de quántos pies consta
							cada verso, y el pie, de quántas sílabas; y aún no se contenta con esto,
							sin examinar la quantidad dellas</rs>. <rs key="73 249 250">Contempla,
							esso mesmo, qué cosa sea consonante y assonante</rs>, y <rs key="276"
							>quándo passa vna sílaba por dos, y dos sílabas por vna</rs>, y otras
						muchas cosas de las quales en su lugar adelante trataremos.<rs key="182 208"
							>Assí que quanta diferencia ay de señor a esclavo, de capitán a hombre
							de armas sugeto a su capitanía, tanta a mi ver ay de trobador a poeta;
							mas pues estos dos nombres, sin ninguna diferencia entre los de nuestra
							nación, confundimos, mucha razón es que quien quisiere gozar del nombre
							de poeta o trobador, aya de tener todas estas cosas</rs>. <rs key="168"
							>¡O, quántos vemos en nuestra España estar en reputación de trobadores,
							que no se les da más por echar vna sílaba y dos demasiadas, que de
							menos, ni se curan qué sea buen consonante, qué malo!</rs> Y pues se
						ponen a hazer en metro, deven mirar y saber <rs type="definition"
							key="182 208 168">que metro no quiere dezir otra cosa sino mensura; de
							manera que lo que no lleva cierta mensura y medida, no devemos dezir que
							va en metro, ni el que lo haze deve gozar de nombre de poeta ni
							trobador</rs>. </p>
				</div>
				<div>
					<head>Capítulo IIII </head>
					<head>DE LO PRINCIPAL QUE SE REQUIERE PARA APRENDER A <rs key="210 168"
							>TROBAR</rs></head>
					<p>En lo primero amonestamos a los que carecen de <rs key="228">ingenio</rs> y
						son más aptos para otros estudios y exercicios, que no gasten su tiempo en
						vano leyendo nuestros precetos, podiéndolo emplear en otra cosa que les sea
						más natural; y tomen por sí aquel dicho de <name corresp="#quintiliano"
							>Quintiliano</name>, en el primero de sus Instituciones, <rs
							key="228 227">que ninguna cosa aprovechan las artes y precetos adonde
							fallece natura; que a quien ingenio falta, no le aprovecha más esta arte
							que precetos de agricultura a tierras estériles</rs>. De aqueste género
						de hombres avrá muchos que reprehenderán esta obra: vnos que no la
						entenderán; otros, que no sabrán usar della. A los quales respondo con un
						dicho de <name corresp="#agustin">Santo Agustino</name>, en el primero de
						Dotrina christiana, diziendo que si yo con mi dedo mostrasse a vno alguna
						estrella, y él tuviesse tan debilitados los ojos que ni viesse el dedo ni la
						estrella, no por esso me devía culpar; y esso mesmo si viesse el dedo y no
						la estrella, devía culpar el defeto de su vista, y no a mí. <rs
							key="228 182">Assí que aqueste nuestro poeta que establecemos instituyr,
							en lo primero venga dotado de buen ingenio</rs>. Y porque creo que, para
						los medianamente enseñados está la verdad más clara que la luz; si oviere
						algunos tan bárbaros que persistan en su pertinacia, dexados como
						incurables, nuestra exortación se enderece a los mancebos estudiosos, cuyas
						orejas las dulces musas tienen conciliadas. Es menester, allende desto, que
						el tal <rs key="182">poeta</rs> no menosprecie la <rs type="definition"
							key="265">elocución, que consiste en hablar puramente, elegante y alto
							quando fuere menester, según la materia lo requiere</rs>; <rs type="aim"
							key="235">los quales precetos porque son comunes a los oradores y
							poetas, no los esperen de mí, que no es mi intención hablar salvo de
							sólo aquello que es proprio del poeta</rs>. Mas para quanto a la <rs
							key="265">elocución</rs> mucho aprovecha, según es dotrina de <name
							corresp="#quintiliano">Quintiliano</name>, <rs type="origin" key="210"
							>criarse desde la tierna niñez adonde hablen muy bien</rs>; porque, como
						nos enseña <name corresp="#horacio">Oracio</name>, qualquiera vasija de
						barro guarda para siempre aquel olor que recibió quando nueva. Y después
						desto deve <rs type="origin" key="210">exercitarse en leer no solamente
							poetas y estorias en nuestra lengua, mas también en lengua latina</rs>.
						Y no solamente leerlos, como dize <name corresp="#quintiliano"
							>Quintiliano</name>, mas <rs type="origin" key="210">discutirlos en los
							estilos y sentencias y en las licencias, que no leerá cosa el poeta en
							ninguna facultad de que no se aproveche para la copia que le es muy
							necessaria, principalmente en obra larga</rs>. </p>
				</div>
				<div>
					<head>Capítulo V</head>
					<head>DE <rs key="168">LA MENSURA Y ESAMINACIÓN DE LOS PIES</rs> Y DE <rs
							type="typology" key="210">LAS MANERAS DE TROBAR</rs></head>
					<p>Toda <rs type="definition" key="210 168">la fuerça del trobar está en saber
							hazer y conocer los pies porque dellos se hazen las coplas y por ellos
							se miden</rs>. <rs type="definition" key="3">Y pues assí es, sepamos qué
							cosa es pie. Pie no es otra cosa en el trobar sino vn ayuntamiento de
							cierto número de sílabas; y llámasse pie porque por él se mide todo lo
							que trobamos; y sobre los tales pies corre y roda el sonido de la
							copla</rs>. Mas, para que mejor vengamos en el verdadero conocimiento,
							<rs key="3">devemos considerar que los latinos llaman verso a lo que
							nosotros llamamos pie</rs>; <rs type="definition" key="160">y nosotros
							podremos llamar verso adondequiera que ay ayuntamiento de pies, que
							comúnmente llamamos copla, que quiere decir «cópula o
						ayuntamiento»</rs>. <rs type="typology" key="160 4">Y bien podemos dezir que
							en vna copla aya dos versos, assí como si es de ocho pies y va de cuatro
							en cuatro son dos versos; o si es de nueve, el vn verso es de cinco y el
							otro de cuatro; y si es de diez puede ser el vn verso d’cinco y el otro
							de otros cinco, y assí por esta manera podemos poner otros enxemplos
							infinitos</rs>. <rs type="typology" key="160 4">Ay en nuestro vulgar
							castellano dos géneros de versos o coplas</rs>, <rs type="definition"
							key="157 3">el vno quando el pie consta de ocho sílabas o su
							equivalencia, que se llama arte real</rs>; <rs type="definition"
							key="156 3">y el otro quando se compone de doze o su equivalencia, que
							se llama arte mayor</rs>. <rs key="276 3">Digo su equivalencia porque
							bien puede ser que tenga más o menos en cantidad, mas en valor es
							impossible para ser el pie perfeto</rs>; <rs type="origin" key="210 168"
							>y bien parece nosotros aver tomado del latín el trobar pues en él se
							hallan estos dos géneros, antiguamente de ocho sílabas</rs>, así como:
						Jam lucis orto sidere De doze, assí como: Mecenas atavis edite regibus <rs
							type="definition" key="157">Assí que, quando el pie no tuviere más de
							ocho sílabas, llamarle hemos de arte real</rs>, como le dixo <name
							corresp="#mena">Juan de Mena</name>: Después que el pintor del mundo <rs
							type="definition" key="156">Y si fuere de doze ya sabremos ques de arte
							mayor</rs>, assí como el mesmo <name corresp="#mena"> Juan de
							Mena</name> en las Trezientas: Al muy prepotente don Juan el segundo <rs
							key="255 3 276">Dixe que podían a las vezes llevar más o menos sílabas
							los pies; entiéndese aquello en cantidad o contando cada vna por sí, mas
							en el valor o pronunciación ni son más ni menos</rs>. <rs
							type="definition" key="277">Pueden ser más en cantidad quando vna dición
							acaba en vocal, y la otra que se sigue tanbien en el mesmo pie comiença
							en vocal, que aunque son dos sílabas, no valen sino por vna, ni tardamos
							más tiempo en pronunciar ambas que vna</rs>; assí como dize <name
							corresp="#mena">Juan de Mena</name>: Paró nuestra vida ufana <rs
							key="277">Avemos tanbien de mirar que quando entre la vna vocal y la
							otra estuviera la «h», que es aspiración, entonces a las vezes acontece
							que passan por dos y a las vezes por vna. Y juzgarlo hemos según el
							común uso de hablar o según viéremos quel pie lo requiere. Y esto
							tanbién avrá lugar en las dos vocales sin aspiración</rs>. <rs key="283"
							>Tanbién pueden ser más quando las dos sílabas postreras del pie son
							ambas breves, que entonces no valen ambas sino por vna</rs>. <rs
							key="286">Más es en tanto grado nuestro común acentuar en la penúltima
							sílaba, que muchas vezes quando aquellas dos sílabas del cabo vienen
							breves, hazemos luenga la que está antes de la postrera</rs>, assí como
						en otro pie dize: De la biuda Pen[e]lópe <rs key="283">Pueden tanbién al
							contrario ser menos de ocho y de doze quando la última es luenga, que
							entonces vale por dos, y tanto tardamos en pronunciar aquella sílaba
							como dos, de manera que passarán siete por ocho</rs>, como dixo <name
							corresp="#iñigo">frey Ýñigo</name>: Aclara sol divinal <rs
							key="289 288 283">Mas porque en el arte mayor los pies son intercisos,
							que se pueden partir por medio, no solamente puede passar vna sílaba por
							dos quando la postrera es luenga, mas tanbién, si la primera o la
							postrera fuera luenga, assí del vn medio pie como del otro, que cada vna
							valdrá por dos</rs>. <rs type="typology" key="3 241">Ay otro género de
							trobar que resulta de los sobredichos, que se llama pie quebrado, que es
							medio pie, assí de arte real como de mayor; del arte real son cuatro
							sílabas o su equivalencia y éste suélese trobar el pie quebrado mezclado
							con los enteros, y a las vezes passan cinco sílabas por medio pie y
							entonces dezimos que va la vna perdida</rs>, assí como dixo <name
							corresp="#manrique">don Jorge</name>: como devemos <rs key="290">En el
							arte mayor quando se parten los pies y van quebrados, nunca suelen
							mezclarse con los enteros, mas antes todos son quebrados, según parece
							por muchos villancicos que ay de aquesta arte trobados</rs>. </p>
				</div>

				<div>
					<head>Capítulo VI </head>
					<head><rs key="73">DE LOS CONSONANTES Y ASSONANTES Y DE LA ESAMINACIÓN
							DELLOS</rs></head>
					<p>Después de aver visto y conocido la mensura y esaminación de los pies,<rs
							key="73"> resta conocer los consonantes y assonantes, los quales siempre
							se aposentan y assinan en el cabo de cada pie, y son principales
							miembros y partes del mesmo pie; y porque el proprio acento de nuestra
							lengua comúnmente es en la penúltima sílaba, allí devemos buscar y
							esaminar los consonantes y assonantes</rs>.<rs type="definition"
							key="249"> Consonante se llama todas aquellas letras o sílabas que se
							ponen desde donde está el postrer acento agudo o alto hasta el fin del
							pie</rs>. <rs type="typology" key="249">Assí como si el vn pie acabasse
							en esta dición: «vida», y el otro acabasse en otra dición que dixesse
							«despedida», entonces diremos que desde la «i» donde está el acento
							largo, hasta el cabo, es consonante. Y por esso se llama consonante,
							porque ha de consonar el vn pie con el otro con las mesmas letras desde
							aquel acento agudo o alto que es aquella «i». Mas quando el pie acaba en
							vna sílaba luenga que vale por dos, entonces contamos aquella sola por
							última y penúltima y desde aquella vocal donde está el postrer acento
							largo, desde allí ha de consonar vn pie con otro con las mesmas letras;
							assí como si el vn pie acaba en «coraçón», y el otro en «passión», desde
							aquel «ón», que vale por dos sílabas, dezimos que es el consonante. Y si
							acabasse el pie en dos sílabas breves y estuviesse el acento agudo en la
							antepenúltima, entonces diremos que el consonante es desde aquella
							antepenúltima, porque las dos postreras, que son breves, no valen sino
							por vna, de manera que todo se sale a vn cuento; assí como si el pie
							acabasse en «quiéreme», y el otro en «hiéreme», entonces desde la «e»
							primera adonde está el acento alto es consonante que ha de consonar con
							las mesmas letras</rs>.<rs type="definition" key="250"> Ay tanbién otros
							que se llaman assonantes, y cuéntanse por los mesmos acentos de los
							consonantes, mas difiere el vn assonante del otro en alguna letra de las
							consonantes, que no de las vocales</rs>. <rs type="origin" key="250">Y
							llámasse assonante porque es a semejança del consonante, aunque no con
							todas las mesmas letras</rs>; assí como <name corresp="#mena">Juan de
							Mena</name> dixo en la Coronación, que acabó un pie en «proverbios», y
						otro en «sobervios», adonde passa vna «v» por vna «b», y esto suélese hazer
						en defeto de consonante, aunque «b» por «v», y «v» por «b» muy usado está,
						porque tienen gran hermandad entre sí, assí como si dezimos «biva» y
						«reciba», y otros muchos enxemplos pudiéramos traer, mas dexémoslos por
						evitar prolixidad. <rs key="73 295">Y allende desto, avémosnos de guardar
							que no pongamos vn consonante dos vezes en vna copla, y aun, si ser
							pudiere, no lo devemos repetir hasta que passen veynte coplas, salvo si
							fuere obra larga, que entonces podrémoslo tornar a repetir a tercera
							copla o dende adelante aviendo necessidad. Y qualquiera copla se ha de
							hazer de diversos consonantes, dando a cada pie compañero o compañeros,
							porque si fuessen todos los pies d’vnos consonantes, parecería muy
							mal</rs>. <rs type="definition" key="245">Y avemos de notar que sílabas
							breves en el romance llamamos todas las que tienen el acento baxo</rs>,
						y <rs type="definition" key="244">luengas o agudas se dizen las que tienen
							alto el acento</rs>, aunque en el latín no vayan por esta cuenta. </p>
				</div>

				<div>

					<head>Capítulo VII</head>

					<head><rs key="4 3">DE LOS VERSOS Y COPLAS Y DE SU DIVERSIDAD</rs></head>

					<p>Según ya deximos arriba, devemos mirar que de los pies se hazen los versos y
						coplas; mas porque algunos querrán saber de quántos pies han de ser, digamos
						algo dello brevemente. <rs type="typology" key="4 3">Muchas vezes vemos que
							algunos hazen sólo vn pie y aquél ni es verso ni copla, porque avían de
							ser pies y no sólo vn pie, ni ay allí consonante, pues que no tiene
							compañero; y aquel tal suélese llamar mote</rs>. <rs type="typology"
							key="4 147">Y si tiene dos pies llamámosle tanbién mote o villancico, o
							letra de alguna invención por la mayor parte</rs>. <rs type="typology"
							key="4 296">Si tiene tres pies enteros o el vno quebrado tanbién será
							villancico o letra de invención; y entonces el vn pie ha de quedar sin
							consonante, según más común uso; y algunos ay del tiempo antiguo de dos
							pies y de tres que no van en consonante porque entonces no guardavan tan
							estrechamente las osservaciones del trobar</rs>. <rs type="typology"
							key="4">Y si es de cuatro pies, puede ser canción, y ya se puede llamar
							copla</rs>; <rs type="definition" key="27 4">y aun los romances suelen
							yr de cuatro en cuatro pies, aunque no van en consonante sino el segundo
							y el cuarto pie; y aun los del tiempo viejo no van por verdaderos
							consonantes</rs>. <rs type="typology" key="4 3 157">Y todas estas cosas
							suelen ser de arte real, que el arte mayor es más propria para cosas
							graves y arduas. Y de cinco pies tanbién ay canciones; y de seys, y
							puédense llamar versos y coplas y hazer tantas diversidades cuantas
							maneras huviere de trocarse los pies</rs>. <rs type="typology" key="3 4"
							>Mas desde seys pies arriba por la mayor parte suelen tornar a hazer
							otro ayuntamiento de pies, de manera que serán dos versos en vna copla,
							y comúnmente no sube ninguna copla de doze pies arriba porque parecería
							desvariada cosa</rs>, <rs key="27">salvo los romances, que no tienen
							número cierto</rs>. </p>

				</div>

				<div>
					<head>Capítulo VIII</head>
					<head><rs key="297">DE LAS LICENCIAS Y COLORES POÉTICOS Y DE ALGUNAS GALAS DEL
							TROBAR</rs></head>
					<p>De muchas licencias y figuras pueden usar los poetas por razón del metro y
						por la necessidad de los consonantes; mayormente en el latín ay figuras
						infinitas; y algunas dellas han passado en el uso de nuestro castellano
						trobar, de las quales no haremos mención más de quanto a nuestro propósito
						satisfaze. <rs key="301">Tiene el poeta y trobador licencia para acortar y
							sincopar qualquiera parte o dición</rs>, assí como <name corresp="#mena"
							>Juan de Mena</name> en vna copla <rs key="301">que dixo «El hi de
							María» por dezir «el hijo de María». Y en otra parte dixo «que nol
							pertenece» por dezir «que no le pertenece». Y en otra dixo «Agenores»
							por «Agenórides». Puede assí mesmo corromper y estender el vocablo, assí
							como el mesmo Juan de Mena en otra copla que dixo «Cadino», por Cadmo; y
							los lagos «metróes» por «meótides»</rs>. <rs key="284">Y puede también
							mudarle el acento, assí como en otro lugar donde dize «platános» por
							«plátanos» y en otro «penélope» por «Penolope»</rs>. Tiene también
						licencia para escrevir vn lugar por otro, como <name corresp="#mena">Juan de
							Mena</name> que puso vna Tebas por otra; y puede también poner vna
						persona por otra; y vn nombre por otro; <rs key="311">y la parte, por el
							todo; y el todo por la parte</rs>. Otras muchas más figuras y licencias
						pudiéramos contar, mas porque los modernos gozan de la brevedad,
						contentémonos con éstas, las quales no devemos usar muy a menudo pues que la
						necessidad principalmente fue causa de su invención, aunque verdad sea que
						muchas cosas al principio la necessidad ha introducido que después el uso
						las ha aprovado por gala, assí como los trages, las casas y otras infinitas
						cosas que serían muy largas de contar; ay también mucha diversidad de galas
						en el trobar; especialmente de cuatro o cinco principales devemos hazer
						fiesta. <rs key="167">Ay vna gala de trobar que se llama encadenado que en
							el consonante que acaba el vn pie, en aquél comiença el otro; assí como
							vna copla que dize: Soy contento ser cativo, cativo en vuestro poder;
							poder dichoso ser bivo, bivo con mi mal esquivo esquivo no de querer,
							etc. Ay otra gala de trobar que se llama retrocado, que es cuando las
							razones se retruecan, como vna copla que dize: Contentaros y serviros,
							serviros y contentaros, etc. Ay otra gala que se dize redoblado, que es
							quando se redoblan las palabras, assí como vna canción que dize: No
							quiero querer querer, sin sentir sentir sufrir, por poder poder saber,
							etc. Ay otra gala que se llama multiplicado, que es quando en un pie van
							muchos consonantes, assí como en vna copla que dice: Dessear gozar amar,
							con amor, dolor, temor, etc. Ay otra gala de trobar que llamamos
							reyterado, que es tornar cada pie sobre vna palabra, assí como vna copla
							que dize: Mirad cuán mal lo miráys, mirad cuán penado bivo, mirad quánto
							mal recibo, etc</rs>. Estas y otras muchas galas ay en nuestro
						castellano trobar, mas no las devemos usar muy a menudo, que el guisado con
						mucha miel no es bueno sin algún sabor de vinagre. </p>

				</div>

				<div>

					<head>Capítulo IX y final</head>

					<head>DE CÓMO SE DEVE ESCREVIR Y LEER LAS COPLAS</head>

					<p><rs key="3">Dévense escrevir las coplas de manera que cada pie vaya en su
							renglón ora sea de arte real, ora de arte mayor, ora sea de pie
							quebrado, ora de entero</rs>. Y<rs key="4"> si en la copla huviere dos
							versos, assí como si es de siete, y los cuatro pies son vn verso, y los
							tres, otro; o si es de ocho y los cuatro son vn verso, y los otros
							cuatro, otro; o si es de nueve y los cinco son vn verso y los cuatro,
							otro, etc., siempre entre uso y uso se ponga coma: que son dos puntos,
							vno sobre otro «:»</rs>; y<rs key="160"> en fin de la copia hase de
							poner col[ó]n, que es vn punto solo «.»</rs> Y en los nombres proprios
						que no son muy conocidos o en las palabras que pueden tener dos acentos,
						devemos poner sobre la vocal adonde se haze el acento luengo, vn ápice, que
						es un rasguito como el de la «i», assí como en «ámo» quando yo amo, y «amó»
						quando otro amó. <rs key="3 4 160">Y hanse de leer de manera que entre pie y
							pie se pare vn poquito, sin cobrar aliento; y entre verso y verso parar
							vn poquito más; y entre copla y copla, vn poco más, para tomar
							aliento</rs>. </p>

				</div>

			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
