<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="../schemas/tei_lite-poeticas.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemas/poetica.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../schemas/terminos.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Proemio y carta</title>
            <title>Proemio e carta al condestable don Pedro de Portugal</title>
            <author>Iñigo Lopez de Mendoza</author>
            <author>Marqués de Santillana</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>edición digital</edition>
            <respStmt>
               <resp>edición TEI</resp>
               <name>Martínez Cantón, Clara Isabel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Proyecto Artes Poeticas</publisher>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Reconocimiento – CompartirIgual</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl><!-- monografia en papel sobre la que nos basamos -->
                  <title>Las Poeticas Castellanas de la Edad Media</title>
                  <editor>Francisco López Estrada</editor>
                  <pubPlace>Madrid</pubPlace>
                  <publisher>Taurus</publisher>
                  <date>1984</date>
               </bibl>
               
               <bibl n="2284">
                  <idno>texid BETA</idno>
                  <title>BETA</title>
               </bibl>
               <bibl type="url"
                  >http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/proemio-y-carta--0/html/001fd8e2-82b2-11df-acc7-002185ce6064_2.html
                  <title>Proemio y carta</title>
                  <editor>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</editor>
                  <edition>Virtual</edition>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <origDate when="1450">Aproximada 1450</origDate>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-02-14"/>
      </revisionDesc>
      
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         
<p>Proemio y carta</p>
         
         
         <p>Iñigo López de Mendoza, marqués de Santillana
         
         
</p>
<note>Nota preliminar: presentamos una edición modernizada del Proemio y carta, 
         de Íñigo López de Mendoza, marqués de Santillana, manuscrito 2655 de la 
         Biblioteca Universitaria de Salamanca, basándonos en la edición de Ángel Gómez 
         Moreno y Maxim P. A. M. Kerkhof (Santillana, Íñigo López de Mendoza, Marqués 
         de, Obras completas, Madrid, Fundación José Antonio de Castro, 2002), cuya 
         consulta recomendamos. Con el objetivo de facilitar la lectura del texto al público no 
         especializado se opta por ofrecer una edición modernizada y eliminar las marcas de 
         editor, asumiendo, cuando lo creemos oportuno, las correcciones, reconstrucciones y 
         enmiendas propuestas por Gómez Moreno y Kerkhof. Anotamos la lectura del 
         original cuando la modernización ortográfica incide en cuestiones métricas o 
         rítmicas.</note>
         <p>Comienza el proemio y carta que el marqués de 
            Santillana envió al condestable de Portugal con 
            las obras suyas </p>
         <p>Al ilustre señor don Pedro, muy magnífico condestable de Portugal, el marqués 
            de Santillana, conde del Real etc., salud, paz, y debida recomendación.</p>
         <p>En estos días pasados Alvar Gonzales de Alcántara, familiar y servidor de la 
            casa del señor infante don Pedro, muy ínclito duque de Coímbra, vuestro padre, de 
            parte vuestra, señor, me rogó que los decires y canciones mías enviase a la vuestra 
            magnificencia. En verdad, señor, en otros hechos de mayor importancia, aunque a 
            mí más trabajosos, quisiera yo complacer a la vuestra nobleza, porque estas obras, o 
            a lo menos las más de ellas, no son de tales materias, ni así bien formadas y 
            artizadas, que de memorable registro dignas parezcan. Porque, señor, así como el 
            Apóstol dice cum essem parvulus, cogitabam ut parvulus, loquebar ut parvulus, ca 
            estas tales cosas alegres y jocosas andan y concurren con el tiempo de la nueva edad 
            de juventud, es a saber, con el vestir, con el justar, con el danzar y con otros tales 
            cortesanos ejercicios. Y así, señor, muchas cosas placen ahora a vos que ya no 
            placen o no deben placer a mí. Pero, muy virtuoso señor, protestando que la 
            voluntad mía sea y fuese no otra de la que digo, porque la vuestra sin impedimento 
            haya lugar y vuestro mandado se haga de unas y otras partes, y por los libros y 
            cancioneros ajenos, hice buscar y escribir por orden, según que las yo hice, las que 
            en este pequeño volumen vos envío.</p>
         <p>Mas como quiera que de tanta insuficiencia estas obretas mías que vos, señor, 
            demandáis, sean, o por ventura más de cuanto las yo estimo y reputo, os quiero 
            certificar me place mucho que todas cosas que entren o anden so esta regla de poetal 
            canto os plazcan; de lo cual me hacen cierto así vuestras graciosas demandas, como 
            algunas gentiles cosas de tales que yo he visto compuestas de la vuestra prudencia. 
            Como es cierto este sea un celo celeste, una afección divina, un insaciable cebo del 
            ánimo, el cual, así como la materia busca la forma, y lo imperfecto la perfección, 
            nunca esta ciencia de poesía y gaya ciencia buscaron ni se hallaron sino en los 
            ánimos gentiles, claros ingenios y elevados espíritus.</p>
         <p>¿Y qué cosa es la poesía, que en el nuestro vulgar 'gaya ciencia' llamamos, sino 
            un fingimiento de cosas útiles, cubiertas o veladas con muy hermosa cobertura, 
            compuestas, distinguidas y escandidas por cierto cuento, peso y medida? Y 
            ciertamente, muy virtuoso señor, yerran aquellos que pensar quieren o decir que 
            solamente las tales cosas consistan y tiendan a cosas vanas y lascivas; que bien 
            como los fructíferos huertos abundan y dan convenientes frutos para todos los 
            tiempos del año, así los hombres bien nacidos y doctos, a quien estas ciencias de 
            arriba son infusas, usan de aquellas y del tal ejercicio según las edades. Y si por 
            ventura las ciencias son deseables, así como Tulio quiere, ¿cuál de todas es más 
            prestante, más noble y más digna del hombre, o cuál más extensa a todas especies de 
            humanidad? Ca las oscuridades y cerramientos de ellas, ¿quién las abre, quién las 
            esclarece, quién las demuestra y hace patentes sino la elocuencia dulce y hermosa 
            habla, sea metro, sea prosa?</p>
         <p>Cuanta más sea la excelencia y prerrogativa de las rimas y metros que de la 
            suelta prosa, sino solamente a aquellos que de las porfías injustas se cuidan adquirir 
            soberbios honores, manifiesta cosa es. Y así, haciendo la vía de los estoicos, los 
            cuales con gran diligencia inquirieron el origen y causas de las cosas, me esfuerzo a 
            decir el metro ser antes en tiempo, y de mayor perfección y más autoridad que la 
            suelta prosa.</p>
         <p>Isidoro Cartaginés, santo arzobispo hispalense, así lo aprueba y testifica, y 
            quiere que el primero que hizo rimas o canto en metro haya sido Moisés, ca en 
            metro cantó y profetizó la venida del Mesías; y, después de él, Josué, en loor del 
            vencimiento de Gabaón. David cantó en metro la victoria de los filisteos y la 
            restitución del arca del Testamento y todos los cinco libros del Salterio. Y aun por 
            tanto los hebraicos osan afirmar que nosotros no así bien como ellos podemos sentir 
            el gusto de la su dulceza. Y Salomón metrificados hizo los sus proverbios, y ciertas 
            cosas de Job son escritas en rima, en especial las palabras de conforte que sus 
            amigos le respondían a sus vejaciones.</p>
         <p>De los griegos quieren sean los primeros Acatesio Milesio y, aprés de él, 
            Ferécides Siro y Homero, no obstante que Dante 'soberano poeta' lo llama. De los 
            latinos Ennio fue el primero, ya sea que Virgilio quieran de la lengua latina en metro 
            haya tenido y tenga la monarquía, y aun así place a Dante, allí donde dice, en 
            nombre de Sordello Mantuano:
            <l>O gloria del latin solo per chui</l>
            <l>mostro cho que potea la lingua nostra,</l>
            <l>o precio eterno del llocho ove yo fui.</l></p>
         <p>Y así concluyo, ca esta ciencia poetal es acepta principalmente a Dios, y 
            después a todo linaje y especie de gentes. Afírmalo Casiodoro en el libro De varias 
            causas, diciendo: Todo resplandor de elocuencia, y todo modo o manera de poesía o 
            poetal locución y habla, toda variedad de honesto hablar hubo y hubieron 
            comenzamiento de las Divinas Escrituras. Esta en los deíficos templos se canta, y en 
            las cortes y palacios imperiales y reales graciosa y alegremente es recibida. Las 
            plazas, las lonjas, las fiestas, los convites opulentos sin ella así como sordos y en 
            silencio se hallan.</p>
         <p>¿Y qué son o cuáles aquellas cosas adonde, oso decir, esa arte así como 
            necesaria no intervenga y no sirva? En metro los epitalamios, que son cantares que 
            en loor de los novios en las bodas se cantan, son compuestos; y, de unos en otros 
            grados, aun a los pastores en cierta manera sirven, y son aquellos dictados a que los 
            poetas 'bucólicos' llamaron. En otros tiempos, a las cenizas y defunciones de los 
            muertos metros elegíacos se cantaban, y aún ahora en algunas partes dura, los cuales 
            son llamados 'endechas'; en esta forma Jeremías cantó la destrucción de Jerusalén; 
            Gayo César, Octaviano Augusto, Tiberio y Tito, emperadores, maravillosamente 
            metrificaron y les plugo toda manera de metro.</p>
         <p>Mas dejemos ya las historias antiguas por allegarnos más acerca de nuestros 
            tiempos. El rey Roberto de Nápoles, claro y virtuoso príncipe, tanto esta ciencia le 
            plugo que como en esta misma sazón micer Francisco Petrarca, poeta laureado, 
            floreciese, es cierto gran tiempo lo tuvo consigo en el Castil Novo de Nápoles, con 
            quien él muy a menudo confería y platicaba de estas artes, en tal manera que mucho 
            fue habido por acepto a él y gran privado suyo; y allí se dice haber él hecho muchas 
            de sus obras así latinas como vulgares, y entre las otras el libro De rerum 
            memorandarum y las sus églogas y muchos sonetos, en especial aquel que hizo a la 
            muerte de este mismo rey, que comienza Rota e l'alta columpna e el verde 
            lauro, etc.</p>
         <p>Juan Bocacio, poeta excelente y orador insigne, afirma el rey Juan de Chipre 
            haberse dado más a los estudios de esta graciosa ciencia que a ningunas otras; y así 
            parece que lo muestra en la entrada proemial de su libro de la Genealogía o Linaje 
            de los dioses gentiles, hablando con el Señor de Parma, mensajero o embajador 
            suyo.</p>
         <p>Cómo pues o por cuál manera, señor muy virtuoso, estas ciencias hayan 
            primeramente venido en mano de los romancistas o vulgares, creo sería difícil 
            inquisición y una trabajosa pesquisa. Pero dejadas ahora las regiones, tierras y 
            comarcas más longincuas y más separadas de nos, no es de dudar que, 
            universalmente en todas, de siempre estas ciencias se hayan acostumbrado y 
            acostumbran, y aun en muchas de ellas en estos tres grados, es a saber: sublime, 
            mediocre e ínfimo. Sublime se podría decir por aquellos que las sus obras 
            escribieron en lengua griega y latina, digo metrificando. Mediocre usaron aquellos 
            que en vulgar escribieron, así como Guido Januncello, boloñés, y Arnaldo Daniel, 
            provenzal. Y como quier que de estos yo no he visto obra alguna, pero quieren 
            algunos haber ellos sido los primeros que escribieron tercia rima y aun sonetos en 
            romance, y, así como dice el Filósofo, de los primeros primera es la especulación. 
            Ínfimos son aquellos que sin ningún orden, regla ni cuento hacen estos romances y 
            cantares de que las gentes de baja y servil condición se alegran.</p>
         <p>Después de Guido y Arnaldo Daniel, Dante escribió en tercia rima 
            elegantemente las sus tres comedias Infierno, Purgatorio y Paraíso; micer Francisco 
            Petrarca, sus Triunfos; Checo d'Ascoli, el libro De proprietatibus rerum; y Juan 
            Bocacio el libro que Ninfal se intitula, aunque ayuntó a él prosas de gran elocuencia 
            a la manera del Boecio consolatorio. Estos y muchos otros escribieron en otra forma 
            de metros en lengua itálica que 'sonetos' y 'canciones morales' se llaman.</p>
         <p>Extendiéronse, creo, de aquellas tierras y comarcas de los lemosines estas artes 
            a los gálicos y a esta postrimera y occidental parte que es la nuestra España, donde 
            asaz prudente y hermosamente se han usado.</p>
         <p>Los gálicos y franceses escribieron en diversas maneras rimas y versos, que en 
            el cuento de los pies o bordones discrepan, pero el peso, cuento de las sílabas de la 
            tercia rima y de los sonetos y de las canciones morales iguales son de las baladas, 
            aunque en algunas, así de las unas como de las otras, hay algunos pies truncados que 
            nosotros llamamos 'medios pies', y los lemosines, franceses y aun catalanes, 
            'bioques'.</p>
         <p>De entre estos hubo hombres muy doctos y señalados en estas artes; ca maestre 
            Juan de Loris hizo el Roman de la rosa, donde, como ellos dicen «el arte de amor es 
            toda inclusa»; y acabolo maestre Juan Copinete, natural de la villa de Meun. 
            Michaute escribió así mismo un gran libro de baladas, canciones, rondeles, lays y 
            virelays, y asonó muchos de ellos. Micer Otho de Grandson, caballero estrenuo y 
            muy virtuoso, se hubo alta y dulcemente en esta arte. Maestre Alen Charretiel, muy 
            claro poeta moderno y secretario de este rey don Luis de Francia, en gran elegancia 
            compuso y cantó en metro y escribió el Debate de las cuatro damas, La Bella Dama 
            san mersi, el Revelle matin, La gran pastora, el Breviario de nobles y El hospital de 
            amores, por cierto cosas asaz hermosas y placientes de oír.</p>
         <p>Los itálicos prefiero yo, so enmienda de quien más sabrá, a los franceses, 
            solamente ca las sus obras se muestran de más altos ingenios, y adórnanlas y 
            compónenlas de hermosas y peregrinas historias; y a los franceses de los itálicos en 
            el guardar del arte, de lo cual los itálicos, sino solamente en el peso y consonar, no 
            se hacen mención alguna. Ponen sones así mismo a las sus obras y cántanlas por 
            dulces y diversas maneras, y tanto han familiar, acepta y por manos la música que 
            parece que entre ellos hayan nacido aquellos grandes filósofos, Orfeo, Pitágoras o 
            Empédocles, los cuales, así como algunos describen, no solamente las iras de los 
            hombres, más aun a las furias infernales con las sonorosas melodías y dulces 
            modulaciones de los sus cantos aplacaban. ¿Y quién duda que así como las verdes 
            hojas en el tiempo de la primavera guarnecen y acompañan los desnudos árboles, las 
            dulces voces y hermosos sones no apuesten y acompañen toda rima, todo metro, 
            todo verso, sea de cualquier arte, peso y medida?</p>
         <p>Los catalanes, valencianos y aun algunos del reino de Aragón fueron y son 
            grandes oficiales de esta arte. Escribieron primeramente en 'novas rimadas', que son 
            pies o bordones largos de sílabas, y algunos consonaban y otros no. Después de esto 
            usaron el decir en coplas de diez sílabas a la manera de los lemosines. Hubo entre 
            ellos de señalados hombres así en las invenciones como en el metrificar. Guillén de 
            Bervedá, generoso y noble caballero, y Pao de Bembibre adquirieron entre estos 
            gran fama. Mosén Pero March el Viejo, valiente y honorable caballero, hizo asaz 
            gentiles cosas y entre las otras escribió proverbios de gran moralidad. En estos 
            nuestros tiempos floreció mosén Jorde de Sant Jorde, caballero prudente, el cual 
            ciertamente compuso asaz hermosas cosas, las cuales él mismo asonaba, ca fue 
            músico excelente; hizo entre otras una canción de opósitos que comienza Tos jons 
            aprench e desaprench ensems. Hizo la Pasión de amor, en la cual compiló muchas 
            buenas canciones antiguas, así de estos que ya dije como de otros. Mosén Febrer 
            hizo obras nobles, y algunos afirman haya traído el Dante de lengua florentina en 
            catalán, no menguando punto en la orden del metrificar y consonar. Mosén Ausias 
            March, el cual aún vive, es gran trovador y hombre de asaz elevado espíritu.</p>
         <p>Entre nosotros usose primeramente el metro en asaz formas, así como el Libro 
            de Alexandre, Los votos del pavón y aun el Libro del Arcipreste de Hita, y aun de 
            esta guisa escribió Pero López de Ayala el Viejo un libro que hizo de las maneras 
            del Palacio y llamaron las Rimas.</p>
         <p>Y después hallaron esta arte que 'mayor' se llama y el arte común, creo, en los 
            reinos de Galicia y de Portugal, donde no es de dudar que el ejercicio de estas 
            ciencias más que en ningunas otras regiones y provincias de la España se 
            acostumbró en tanto grado que no ha mucho tiempo cualesquier decidores y 
            trovadores de estas partes, ahora fuesen castellanos, andaluces o de la Extremadura, 
            todas sus obras componían en lengua gallega o portuguesa; y aun de estos es cierto 
            recibimos los nombres del arte, así como 'maestría mayor' y 'menor', 'encadenados', 
            'leixaprén' y 'manzobre'.</p>
         <p>Acuérdome, señor muy magnífico, siendo yo en edad no provecta, mas asaz 
            pequeño mozo en poder de mi abuela doña Mencía de Cisneros, entre otros libros 
            haber visto un gran volumen de cantigas, serranas y decires portugueses y gallegos, 
            de los cuales toda la mayor parte era del rey don Dionís de Portugal, creo, señor, sea 
            vuestro bisabuelo, cuyas obras aquellos las leían, loaban de invenciones sutiles y de 
            graciosas y dulces palabras. Había otras de Joan Suares de Pavía, el cual se dice 
            haber muerto en Galicia por amores de una infanta de Portugal; y de otro Fernand 
            Gonzales de Senabria. Después de ellos vinieron Vasco Peres de Camões, y Fernand 
            Casquicio y aquel grande enamorado Macías, del cual no se hallan sino cuatro 
            canciones, pero ciertamente amorosas y de muy hermosas sentencias, conviene a 
            saber Cativo de miña tristura, Amor cruel e brioso, Señora, en quien fiança y Provei 
            de buscar mesura.</p>
         <p>En este reino de Castilla dijo bien el rey don Alfonso el Sabio, y yo vi quien vio 
            decires suyos, y aun se dice que metrificaba altamente en lengua latina. Vinieron 
            después de estos don Juan de la Cerda, y Pero González de Mendoza, mi abuelo, 
            hizo buenas canciones y entre otras Pero te sirvo sin arte y otra a las monjas de la 
            Zaidía, cuando el rey don Pedro tenía el sitio contra Valencia; comienza A las 
            riberas de un río. Usó una manera de decir cantares así como escénicos plautinos y 
            terencianos, tan bien en estrambotes como en serranas. Concurrió en estos tiempos 
            un judío que se llamó Rabí Santo; escribió muy buenas cosas y entre las 
            otras Proverbios morales, en verdad de asaz recomendables sentencias. Púselo en 
            cuento de tan nobles gentes por gran trovador, que así como él dice en uno de sus 
            proverbios:
            <l>No vale el azor menos</l>
            <l>por nacer en vil nido1,</l>
            <l>ni los ejemplos buenos</l>
            <l>por los decir judío.</l></p>
         <p>Alfonso González de Castro, natural de esta villa de Guadalajara, dijo asaz bien e 
            hizo estas canciones Con tan alto poderío y Veis que descortesía.</p>
         <p>Después de estos, en tiempo del rey don Juan, fue el arcediano de Toro; este 
            hizo Crueldad y trocamiento, y otra canción que dice De quien cuido y cuidé. Y 
            Garci Fernández de Gerena.</p>
         <p>Desde el tiempo del rey don Enrique, de gloriosa memoria, padre del Rey 
            Nuestro Señor, y hasta estos nuestros tiempos se comenzó a elevar más esta ciencia 
            y con mayor elegancia. Y ha habido hombres muy doctos en esta arte, 
            principalmente Alfonso Álvarez de Illescas, gran decidor, del cual se podría decir 
            aquello que en loor de Ovidio un gran historiador describe, conviene a saber, que 
            todos sus motes y palabras eran metro. Hizo tantas canciones y decires que sería 
            bien largo y difuso nuestro proceso, si por extenso aun solamente los principios de 
            ellas a recontar se hubiesen. Y así por esto, como por ser tanto conocidas y 
            esparcidas a todas partes sus obras, pasaremos a micer Francisco Imperial, al cual yo 
            no llamaría decidor o trovador, mas poeta, como sea cierto que si alguno en estas 
            partes del ocaso mereció premio de aquella triunfal y láurea guirnalda, loando a 
            todos los otros, este fue. Hizo al nacimiento del Rey Nuestro Señor aquel decir 
            famoso En dos setecientos y muy muchas otras cosas graciosas y loables.</p>
         <p>Fernán Sánchez Calavera, comendador de la orden de Calatrava, compuso asaz 
            buenos decires. Don Pero Vélez de Guevara, mi tío, gracioso y noble caballero, así 
            mismo escribió gentiles decires y canciones.</p>
         <p>Fernán Pérez de Guzmán, mi tío, caballero docto en toda buena doctrina, ha 
            compuesto muchas cosas metrificadas, y entre las otras aquel epitafio de la sepultura 
            de mi señor el almirante don Diego Hurtado, que comienza Hombre que vienes aquí 
            de presente. Hizo muchos otros decires y cantigas de amores, y aun ahora, bien poco 
            tiempo ha, escribió proverbios de grandes sentencias, y otra obra asaz útil y bien 
            compuesta de Las cuatro virtudes cardinales.</p>
         <p>Al muy magnífico duque don Fadrique, mi señor y mi hermano, plugo mucho 
            esta ciencia, e hizo asaz gentiles canciones y decires, y tenía en su casa grandes 
            trovadores, especialmente a Fernán Rodríguez Portocarrero, y Juan de Gayoso y 
            Alfonso de Moraña. Ferrán Manuel de Lando, honorable caballero, escribió muchas 
            buenas cosas de poesía, imitó más que ninguno otro a micer Francisco Imperial, hizo 
            de buenas canciones en loor de Nuestra Señora, hizo así mismo algunas invectivas 
            contra Alfonso Álvarez de diversas materias y bien ordenadas.</p>
         <p>Los que después de ellos en estos nuestros tiempos han escrito o escriben ceso 
            de los nombrar, porque de todos me tengo por dicho que vos, muy noble señor, 
            hayáis noticia y conocimiento. Y no os maravilléis, señor, si en este proemio haya 
            tan extensa y largamente narrado estos tanto antiguos y después nuestros autores, y 
            algunos decires y canciones de ellos, como parezca haber procedido de una manera 
            de ociosidad, lo cual de todo punto deniegan no menos ya la edad mía que la 
            turbación de los tiempos. Pero es así que como en la nueva edad me pluguiese, 
            hallelos ahora, cuando me pareció ser necesarios. Ca así como Horacio, poeta, 
            dice quem nova concepit olla servabit odorem.</p>
         <p>Pero de todos estos, muy magnífico señor, así itálicos como provenzales, 
            lemosines, catalanes, castellanos, portugueses y gallegos, y aun de cualesquier otras 
            naciones, se adelantaron y antepusieron los gálicos cisalpinos y de la provincia de 
            Aquitania en solemnizar y dar honor a estas artes. La forma y manera cómo dejo 
            ahora de recontar por cuanto ya en el prólogo de los mis Proverbios se ha 
            mencionado.</p>
         <p>Por las cuales cosas y aun por otras muchas, que por mí y más por quien más 
            supiese se podrían ampliar y decir, podrá sentir y conocer la vuestra magnificencia 
            en cuánta reputación, estima y comendación estas ciencias haberse deben, y cuánto 
            vos, señor muy virtuoso, debéis estimar que aquellas dueñas, que en torno de la 
            fuente de Helicón incesantemente danzan, en tan nueva edad no inméritamente a la 
            su compañía os hayan recibido. Por tanto, señor, cuanto yo puedo exhorto y 
            amonesto a la vuestra magnificencia que, así en la inquisición de los hermosos 
            poemas como en la pulida orden y regla de aquellos, en tanto que Cloto hilare la 
            estambre, vuestro muy elevado sentido y pluma no cesen por tal que, cuando 
            Átropos cortare la tela, no menos délficos que marciales honores y glorias obtengáis.</p>
            
            
            
      </body>
  </text>
</TEI>

