<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Enrique de Villena (Cuenca, 1384-1434) Bibliografía escogida: Obras completas I y II,
          Turner, 1994. Los doce trabajos de Hércules, Vicente García Editores, 1995.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>http://bdh.bne.es/bnesearch/biblioteca/El%20arte%20de%20trovar%20o%20La%20gaya%20ciencia%20%20%20/qls/Villena,%20Enrique%20de%20Arag%C3%B3n,%20Marqu%C3%A9s%20de%20(ca.%201384%20ca.%201434)/qls/bdh0000043363;jsessionid=CB18935B34C9745A765AB36DCD51985B</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Libro de la sciençia Gaya</p>
      <p>[La arte del trobar se llamava antiguamente en Castilla la gaya sciençia, como pareçe por
        el libro que hizo della don Enrique de Villena, intitulándola a don Íñigo López de Mendoça,
        señor de Hita, etc. Síguese algunos vocablos y cosas d&#8217;este libro] [...] Por la mengua
        de la sciençia todos se atreven a hazer ditados, solamente guardada la igualdad de las
        síllabas y concordançia de los bordones, según el compás tomado, cuidando que otra cosa no
        sea cumplidera a la rímica dotrina. E por esto no es fecha diferencia entre los claros
        ingenios e los obscuros. [...] [...] Maguer otras cosas arduas, vindicasen a sí mi intento,
        así que un travajo fuese reposo de otro trabajo [La traslaçión de Virgilio que hazía don
        Enrique de Villena de la Eneyda]. [...] E quise dirigir este tratado a vos, honorable e
        virtuoso cavallero don Íñigo López de Mendoça, pues que mis obras, aunque impertinentes,
        conozco a vos ser plazibles e que vos delectaes en fazer ditados y trobas, ya divulgadas y
        leídas en muchas partes. E por mengua de la gaya dotrina, no podéis transfundir en los
        oidores de vuestras obras las esçelentes invençiones que natura ministra a la serenidat de
        vuestro ingenio con aquella propiedat que fueron conçebidas. E vos, informado por el dicho
        tratado, seais originidat donde tomen lumbre y dotrina todos los otros del regno que se
        dizen trobadores para que lo sean verdaderamente. [...] Tomaréis algún depuerto [...] El
        consistorio de la gaya sciençia se formó en Françia en la çibdad de Tolosa por Ramón Vidal
        de Besaldú [...] Esmerándose con aquellas reglas los entendidos de los grosseros [...] Este
        Ramón, por ser començador, no fabló tan complidamente. Suçedióle Jofré de Foxá, monge negro,
        e dilató la materia, llamando a la obra que hizo Continuaçión del trobar. Veno después
        d&#8216;éste Verenguel de Noya e fizo un libro de figuras e colores reptóricos. Depués
        escrivió Guilielmo Vedel de Mallorca la Summa vitulina. Con este tratado, porque durase la
        gaya sciençia, se fundó el collegio de Tholosa de trobadores, con authoridad y permisión del
        rey de Françia, en cuyo territorio es. E les dio libertades e privillegios e asinó çiertas
        rentas para las despensas del consistorio de la gaya dotrina. Ordenó que uviese siete
        mantenedores que hiziesen leyes [etc.] [...] Hizieron el tratado intitulado Leyes de amor,
        donde se cumplieron todos los defetos de los tratados passados. Este era largo, por donde
        Guillén Moliner le abrevió y hizo el Tratado de las flores, tomando lo sustançial del libro
        de las Leyes de amor. Después vino fray Ramón de Cornet e fizo un tratado en esta sciençia,
        que se llama Dotrinal. Éste no se tuvo por tan buena obra, por ser de persona no mucho
        entendida. Reprehendiósela Johán de Castilnou.</p>
      <p>[asumando]</p>
      <p>Los vicios esquivadores, id est que se deven esquivar. [Después déstos no escrivió otro,
        hasta don Enrique de Villenal].</p>
      <p>[...]</p>
      <p>Tanto es el provecho que viene d&#8217;esta dotrina a la vida civil, quitando oçio e
        ocupando los generosos ingenios en tan honesta investigaçión, que las otras nasçiones
        desearon e procuraron aver entre sí escuela d&#8217;esta dotrina. E por eso fue ampliada por
        el mundo en diversas partes. A este fin el rey don Joan de Aragón, primero d&#8217;este
        nombre, fijo del rey don Pedro segundo, fizo solepne embaxada al rey de Françia, pidiéndole
        mandase al collegio de los trobadores que viniesen a plantar en su reino el estudio de la
        gaya sciençia e obtóvolo. E fundaron estudio d&#8217;ello en la çibdat de Barcelona dos
        mantenedores que vinieron de Tolosa para esto, ordenándolo d&#8217;esta manera: que uviese
        en el estudio e consistorio d&#8217;esta sciençia en Barçelona cuatro mantenedores, el uno
        cavallero, el otro maestro en theología, el otro en leyes, el otro honrado cibdadano. E
        cuando alguno d&#8216;éstos falleçiese, fuese otro de su condiçión elegido por el collegio
        de los trobadores e confirmado por el Rey. En tiempo del rey don Martín, su hermano, fueron
        más previllejados e acrecentadas las rentas del consistorio para las despensas fazederas,
        así en la reparaçión de los libros del arte e vergas de plata de los vergueros que van
        delante los mantenedores e sellos del consistorio, como en las joyas que se dan cada mes e
        para celebrar las fiestas generales. E fiziéronse en este tiempo muy aseñaladas obras, que
        fueron dinas de corona. Después de muerto el rey don Martín, por los debates que fueron en
        el reino de Aragón sobre la succesión, ovieron de partir algunos de los mantenedores e los
        principales del consistorio para Tortosa y cesó lo del collegio de Barçelona [...] Fue
        después elegido el rey don Fernando, en cuyo servicio vino [don Enrique de Villena, el cual
        procuró] la reformaçión del consistorio y señaláronle por el principal d&#8217;ellos [...]
        Las materias que se proponían en Barçelona estando allí [don Enrique]: algunas vezes loores
        de santa María, otras de armas, otras de amores e de buenas costumbres [...] E llegado el
        día prefigido, congregávanse los mantenedores e trobadores en el palaçio, donde yo posava. E
        de allí partíamos ordenadamente con los vergueros delante e los libros del arte que traían y
        el registro ante los mantenedores. E llegados al dicho capítulo, que ya estava aparejado e
        emparamentado aderredor de panyos de pared, e fecho un asentamiento de frente con gradas, en
        do estava [don Enrique] en medio e los mantenedores de cada parte, e a nuestros pies los
        escrivanos del consistorio; e los vergueros más baxo e el suelo cubierto de tapiçería. E
        fechos dos çircuitos de asentamientos, en do estavan los trobadores, e en medio un
        bastimento cuadrado tan alto como un altar, cubierto de pañios de oro, e ençima puestos los
        libros del arte e la joya. E a la manderecha estava la silla alta para el Rey, que las más
        vezes era presente, e otra mucha gente, que se ende llegava. E fecho silencio, levantávase
        el maestro en theología, que era uno de los mantenedores, e fazía una presuposiçión con su
        thema y sus alegaçiones e loores de la gaya sciençia e de aquella materia que se avía de
        tratar en aquel consistorio. E tornávase a sentan. E luego uno de los vergueros dezía que
        los trobadores allí congregados espandiesen y publicasen las obras que tienen fechas de la
        materia a ellos asignada. E luego levantávase cada uno e leía la obra que tenía fecha en boz
        intelligible. E traíanlas escritas en papeles damasquines de diversos colores, con letras de
        oro e de plata e illuminaduras fermosas, lo mejor que cada uno podía. E desque todas eran
        publicadas, cada uno la presentava al escrivano del consistorio. Teníanse después dos
        consistorios, uno secreto y otro público. En el secreto fazían todos juramento de judgar
        derechamente sin parçialidad alguna, segúnt las reglas del arte, cuál era mejor de las obras
        allí esaminadas. E leídas puntuadamente por el escrivano, cada uno d&#8217;ellos apuntava
        los viçios en ella contenidos. E senyalávanse en las márgenes de fuera. E todas así
        requeridas, a la que era fallada sin viçios o a la que tenía menos, era judgada la joya por
        los votos del consistorio. En el público congregávanse los mantenedores e trobadores en el
        palaçio. E yo partía dende con ellos, como está dicho, para el capítulo de los frailes
        predicadores. E, collocados e fecho silençio, yo les fazía una presuposición, loando las
        obras que avían fecho e declarando en espeçial cuál d&#8217;ellas mereçía la joya. E aquella
        ya la traía el escrivano del consistorio en pargamino bien illuminada e ençima puesta la
        corona de oro. E firmávalo yo al pie e luego los mantenedores. E sellávala el escrivano con
        el sello pendiente del consistorio. E traía la joya ante mí. E, llamado el que fizo aquella
        obra, entregávale la joya e la obra coronada, por memoria. La cual era asentada en el
        registro del consistorio, dando authoridat e liçençia para que se pudiese cantar e en
        público dezir. E acabado esto, tornamos de allí al palaçio en ordenança. E iva entre dos
        mantenedores el que ganó la joya. E levávale un moço delante la joya, con ministriles e
        trompetas. E llegados al palaçio, hazíales dar confites e vino. E luego partían dende los
        mantenedores e trobadores con los menistriles e joya, acompanyando al que la ganó fasta su
        posada. E mostrávase aquel avantaje que Dios e natura fizieron entre los claros ingenios e
        los oscuros [de donde pareçe que ventaje viene del vocablo italiano avante]. E no se
        atrevían los ediothas [...] [La difinición de sciençia según Galter Burley en la Summa de
        las artes:] sciençia es complida orden de cosas inmutables e verdaderas [...] E acatando
        seis instrumentos, siquiere órganos, que forman en el hombre bozes articuladas e literadas,
        es a saber pulmón con su continuo movimiento, sistolando e diastolando, reçibiendo aire
        fresco hazia sí e lançando el escalentado fuera del cuerpo por muchas partes, espeçialmente
        por la tracharchedía, que es la canna del resollo [etc.], percude, siquiere fiere el aire
        [...] El segundo, paladar [...] El terçero, lengua [...] El cuarto, dientes, que por
        compresión fazen zizilar a atenuar el son, siquiere adelgazar. El quinto, los beços [...] El
        sesto, la trachearchedía [...] No son las bozes articuladas en igual número çerca de todas
        las gentes, porque la dispusición de los aires e sitio de las tierras disponen estos
        instrumentos por diversa manera. A unos dilatándoles la canna, e por eso fablan de garguero;
        a otros, faziéndoles la boca de grant oquedat, e por eso fablan ampuloso; e a otros,
        faziendo las varillas de poco movimiento, e por eso fablan zizilando. E ansí de las otras
        diversidades. [...] Esta parte primera se dividirá en diez partículas. La primera, cuándo y
        por quién la letra latina fue hallada. La segunda, la difinición de la letra. La terçera,
        cuántas son las letras y qué figuras tienen. La cuarta, de los açidentes e de la mutaçión de
        sus figuras segúnt la diversidat de los tienpos. La quinta, del departimiento que han entre
        sí, segúnt las bozes que significan. La sexta, del son de cada una, por la conjunçión de
        unas con otras. La setena, cómo se muda el son de una en son de otras e se puede poner una
        por otra en çiertos lugares. La ochava, cómo se ponen algunas letras e no se pronuncian e
        otras se pronuncian, aunque no se ponen. La novena, en el escrevir, segúnt las reglas de los
        trobadores antiguos, cómo se deven situar. La dezena, de la abreviatura de las letras. [...]
        [San Isidoro en el primero libro de sus Timologías; Micer Armenio escrivió la Istoria
        florita]. [La antigüedad de la letra latina sácala así don Enrique de Villena en el Libro de
        la sciençia gaya]: Al terçero año que Nicostrato dio las letras a los de Italia, el rey
        latino hizo juntar sabidores y las reglas dadas por Carmenta fueron corregidas e llamóse
        letra latina. Fue esto deziocho años antes de la postrimera presa de Troya, la cual fue
        antes de la era de nuestro Salvador Jesuchristo por <date type="caps">MCLXXXV</date> años,
        según Phelipe Elephante en la glosa del Timeo de Platón, lo cual dize que sacó de las
        historias de los egipçianos. E la era de nuestro Salvador corre aora <date type="caps"
          >MCCCC</date> e <date type="caps">XXXIII</date>, todo junto serán II <date type="caps"
          >MDCXXXVI</date> años [...] Ocho diphtongos son avidos por leales, siquiere çiertos en el
        trobar. Es a saber: ai, ei, oi, ui, au, eu, iu, ou; éstos son de dos letras. Ia, ie, ue no
        son finos, que se llaman por otro nombre impropios. De tres letras se componen otros ocho:
        guay, uey, ioy, iuy, uau, ueu, uiu, uou. [...] [Mastre Gil fizo un tratado titulado Summa de
        proverbiar]. [Lenguagge, linagge, con dos &#8216;gg&#8217;]. [Algunos ditados antiguos o
        petafios]. Carmenta nombró a la f fiex e a la x xi, conforme a la apelación griega. Aa, Be,
        ce, de, ee, efe, ge, ache, ii, ca, ele, eme, ene, oo, pe, cu, erre, ese, te, uu, eques, y
        griega, zz, tilde. [...] [La h] el pulmón con su aspiraçión forma la h. La trachearchedía
        forma la a e la e e la i e la diferençia que entre ellas se faze es por menos respiraçión;
        que la a se pronunçia con mayor e la e con mediana e la i con menor. El paladar, con su
        oquedat, forma la o e la k, pero la o ayúdase con los beços. La lengua forma la r, firiendo
        en el paladar; e la d e la t e la 1, firiendo en los dientes; e la y griega, ayudándose con
        paladar e dientes; e la n e tilde, firiendo muellemente en los dientes medio cerrados. E los
        dientes forman la z apretados, zizilando; e la x e la g, ayudándose un poco con la lengua.
        Los beços con clausura e aperiçión forman la b, f, m e la p e la q; e la v, aguzando con
        alguna poca abertura e ayudándose de la respiraçión. Algunos quisieron atribuir la
        pronunçiaçión de la o a los beços, porque se aguzan e abren en forma çircular. Pero mayor
        operaçión faze en ello el paladar e por eso a él fue asignada de suso. [...] [Alphabeto de
        Carmentas:] [El de los longobardos:] A la &#8216;fiex&#8217; llamaron &#8216;fi&#8217;. Y a
        la &#8216;h&#8217; &#8216;aca&#8217;. [El de los godos:] [...] Después que la tierra se
        perdió en tiempo del rey don Rodrigo, como se perdieron los estudios de Toledo e los de
        Çamora e de Ávila, corrompióse el uso e reglas de la letra góthica o usaron de tales
        figuras: </p>
      <p>E dixeron a la f efe, e a la x eques. [...]</p>
      <p>Toledo se llamava Fajén; e Çamora, Numançia; e Ávila, Ábila. Después, recogidos los
        christianos en el Monte Sacro en Asturias, e peresçieron los saberes entr&#8217;ellos; y aun
        el escrevir y leer por diuturnidad de tiempo. Desque fueron conquistando, sintieron la
        mengua de la perdida letra e embiaron a la isla de Ingalaterra por maestros que tuviesen
        escuelas de escrevir y leer y grammática e mostráronles un tal alfabeto: Llamaron la letra
        anglicana e dezían a la h aque, pero los d&#8217;este regno no podían pronunçiar sino ache
        Tomaron de los moros las colas de las letras rebueltas e el liamiento de los vocablos e
        tildes grandes e el tener de la péndola e&#8217;l leer en son. Corrompióse el anglicano e
        uvo éste: E éste á llegado fasta el uso d&#8217;este tiempo [...] Allende el son particular
        que cada letra por sí tiene, cuando se conjungen unas con otras forman otro son. Esta
        formaçión se entiende en dos maneras, una en general, otra en espeçial. La general en tres,
        es a saber, plenisonante, semisonante, menos sonante. Cuando la letra es puesta en prinçipio
        de dición, toma el son más lleno e tiene mejor su propia boz e por eso es dicha
        plenisonante, es a saber aviente su son lleno. Cuando es puesta en medio de dición, no suena
        tanto e difúscasse el son de su propia boz. Cuando es en fin de la diçión, del todo pierde
        el son de su propia boz o suena menos que en el medio. E por eso es dicha menos sonante. La
        espeçial manera es considerando la condición de cada una, segúnt la conjunçión en que se
        halla. Así como las vocales, que allende de la regla general dicha, por espeçial razón son
        algunas vezes plenisonantes, aunque sean falladas en medio de dición, así como diziendo vas,
        ven, diz, joy, luz; que, maguer que las vocales puestas en estas diciones estén en medio,
        retienen su lleno son, por la plenitud de la voz vocal, que les ayuda. E algunas vezes las
        tres vocales a e o suenan de otra manera con son semisonante o menos sonante puestas en
        medio de diçión e fin, así como quien dize proëza, grana, honor, que la e en la primera
        diçión es semisonante e la a en la segunda, e la segunda o en la terçera. Esto les acaeçe
        por la conjunçión de las precedentes letras, que se lían e encorporan con el son de la vocal
        en composiçión de bozes. E por eso la vocal pierde parte de su lleno son. Estas tres vocales
        puestas en mitad de diçión sin mudar la postrimera letra tienen a vezes lleno son y otras
        medio. Quien dize vas da medio son; e si dixese paz, daríale lleno; diziendo vos es
        semisonante, diziendo pos es plenisonante. E si dixese pres, aquella e es plenisonante; e si
        dixese tres, es semisonante. E porque gozan de amos los sones según el ayuda del prinçipio,
        dízense utrisonantes. La v e la i en prinçipio de vocal se hazen consonantes. Cuando la g
        con vocal se junta, así como a e u, tiene son suave, como quien dize plaga, dragón, daga. E
        esto es con la a. E con la e, así como llegué, pagué, con la u, así como guardar, guiar.
        Pero cuando se junta con e e con i, entonçes suena fuerte, como quien dize linagge, girón,
        girconça. En el fin quitan la e pug [Alberic]. La l se dobla para hazerla plenisonante al
        prinçipio e al medio. En el fin nunca se dobla, sino en la lengua limosina. Cuando la r es
        semisonante, no se dobla: ara, ira. Cuando es plenisonante, dóblase, error. En prinçipio de
        diçión, es plenisonante; no se dobla: rey, roque, roçín. En los nombres propios, en medio de
        diçión es plenisonante y no se dobla: Enrique, Ferando. La p e la b algunas vezes fazen un
        mesmo son, como quien dixese cabdinal, que también se puede dezir capdinal. E t e d eso
        mesmo convienen en son, en fin de diçión, así como quien dize çibdad, que se puede fazer con
        d e con t. En prinçipio son disonantes. La q e la c convienen en son en principio de dición.
        Quantidad se escrive con q, calidad se escrive con c. La k conviene con este son, diziendo
        karidad, pero tiene esta espeçialidad la k, que no se puede poner sino en prinçipio de
        dición e todavía es plenisonante. La m e la n convienen en son algunas vezes en medio de
        dicion, así como diziendo tiempo, que, aunque se escrive con m, faze son de n. E si lo
        escriven con n, faze el mismo son. E por eso algunos lo escriven con n, aviéndose de
        escrevir con m. En los nombres propios que es menester que la pronunciación sea fuerte,
        ponen en medio aspiraçión: Matheo, Anthonio. La x nunca es plenisonante, doquier que se
        ponga; antes muda algunas vezes su son, a vezes en c, a vezes en g; así como quien dize bux,
        flux, que se escriven con x e fazen son de g; fix escrívese con x e faze son de c. La z
        algunas vezes en el fin tiene son de c: pec por pescado, que se escrive con c e tiene son de
        z. Otras vezes es semisonante: prez. Las vocales son çinco: a, e, o, u; porque la i es la
        quinta, sirve en la cuenta por çinco. Las mutas son nueve: b, c, d, f, g, k, p, q, t. Las
        semivocales son çinco: l, m, n, r, s. Las estraordinarias son tres: x, y, z. Los sinos son
        dos: h, La l en la cuenta se toma por çincuenta, porque es la quinta de las semivocales e
        primera d&#8217;ellas [...] Dexaron de llamarse semivocales e llamáronse líquidas [...]
        [Pónense unas letras por otras]: c se muda en z: az; b por p: cabdinal, capdinal; c por k; d
        en t: cibdad, cibdat, la m en n: compromisso (algunos se atreven a escrevir compromisso). La
        f se muda en p ayudada de la aspiraçión h, como quien dize Phelipe, la o en u: peconia,
        pecunia, furca, forca. La u latina siempre se muda en castellano en o. La g se muda en i:
        juego, Jhesús; la j en g; gentil. La ç se muda en z: Zamora, Gormaz, Gormaç. La b se pone
        por la p: estribo avíase de dezir estripo, derivándose de pie. En lugar de d se pone t en
        fin de dición: brevedat. Por la f se pone p, como quien dize philósopho. Por la g se pone j,
        como quien dize junça. Por la k se pone c, como quien dize cavallo. Por la m se pone n, como
        quien dize tienpo, ca se avía de escrevir con m, pero, según el uso moderno, se escrive con
        n. La p se muda en b, como quien dize cabdillo, que se avía de poner con p, la q por c, como
        en quantidad. Algunas letras que se ponen e no se pronunçian: quien dize philosophía
        pronunçia f e no se pone. Quien dize cunyo pronuncia q e no se pone. Cantar pronunçia k e no
        se pone. Sciencia pónese s y no se pronunçia. Psalmo pónese p e no se pronunçia. Honor
        pónese h e no se pronunçia; ha, por tiene, ponese h e no se pronunçia. En los nombres
        propios pónese h e no se pronunçia: Marcho. La e, cuando viene déspues de muta, no suena
        sino el son de la muta, porque termina en ella. Así como be, que faze son de b e se encubre
        la e. E esto acaeçe porque en el leer no se pone letra pronunçiada por sí, sino copulada con
        otra, salvo las vocales, que se ponen en algún lugar por sí: así como la o en la dijuntiva e
        la e en la conjuntiva e la a en la relativa. E aquellas letras que se ponen e no se
        pronunçian según el común uso algo añaden al entendimiento e significación de la diçión
        donde son puestas. Aquí puede entrar magnífico, sancto, doctrina, signo, etc. [...] De la
        situaçión de las letras según los trobadores antiguos. Situaron en tal manera las letras que
        fiziesen buena euphonía, siquiere plazible son, e se desviaron de aquella posición de letras
        que fazía son desplazible. E por eso, en fin de diçión, donde era menester doblar la l,
        ponen una h, en lugar de la postrimera l, como quien dize metalh, por temprar el rigor de la
        segunda l con la aspiraçión de la h. E donde venía g en medio de diçión sonante fuerte,
        pónenle antes una t, así como por dezir linagge ponen linatge, paratge. Esto se haze en la
        lengua limosina. En la castellana lo imitan en mucho, que aquel mu suena débilemente e
        anyadiéronle una tilde en lugar de n entre la u y la c e escriven mcho; o por dezir como
        escriven coo. E porque la d, cuando viene çerca de o siguiente suena débilemente,
        anyadiéronle una g, como por decir portado, portadgo; infatado, infatadgo, e entonçes suena
        la d. E porque la h en prinçipio de diçión faze la espiraçión abundosa, en algunas diçiones,
        pusieron en su lugar f, por temprar aquel rigor, así como por dezir hecho ponen fecho, e por
        herando, ferando, e por dezir meyo dizen medio. E algunos por templar el rigor de la r ponen
        en su lugar l; así como por dezir prado dizen plado. Cuando la a se encuentra con la t,
        difusca el son; por eso le acorren con una c en medio; así como por dezir prática escriven
        práctica. E según el antiguo uso, chi dezié qui e che dizié que, e para le fazer dezir chi
        anyade otra c, como quien dize acchilles o saccheo. E por dezir año, que ponen en lugar de
        la segunda n una y griega, así: anyo, que adulça el son. E la tilde suple la boz de la n que
        se quita. E cuando la i se encuentra con la s suena poco, e por eso la ayudan con la
        consonancia de la x en medio; así como por dezir misto se pone mixsto. Tiene la e la misma
        condiçión; e, así, por dezir testo se escrive texsto. E, cuando la n se encuentra con la t,
        suena débilemente; e para le fazer sonar, acórrenle con una c, como por dezir tanto se
        escrive tancto. E la c, cuando es puesta entre vocales, faze agro son; e por lo temprar, en
        su lugar ponen t, pronunçiándola como c, con muelle son, como quien dize illuminatión. E la
        x al principio retrae el son de s, mas faze el son más lleno; e por eso por dezir setaf
        escriven xetaf. E cuando la o se encuentra con la b en medio de dición detiene la boz; e por
        eso en su lugar ponen v, como por dezir cobdo escriven covdo. E cuando la y griega sigue a
        la e en medio de dición, faze detener la boz; e por eso en su lugar ponen g, como por dezir
        reyno, que escriven regno. Guardáronse los trobadores de poner un vocablo que començase en
        vocal tras otro que acabase en ella, como casa alta, que aquellas dos aes confonden e
        detienen la boz. También aconteçe esto en la r: fazer razón. E cuando el precedente acaba en
        s e el siguiente comiença por r: tres Reyes. Ay d&#8217;esto sus excepciones, que se sufren
        poner estas vocales o letras arriba dichas en fin de pausa, donde se descansa, o en medio de
        bordón. Y entonçes no es inconviniente que la pausa siguiente comiençe así. Exemplos:</p>
      <p>Tancto fuy de vos pagado,</p>
      <p>olvidar que no lo puedo.</p>
      <p>O quien dize:</p>
      <p>Quien de trobar reglas primero dio.</p>
      <p>O quien dize:</p>
      <p>Cuando querrás resçebir la dotrina.</p>
      <p>Y del todo se quita el inconviniente cuando la una viene en fin de bordón e la otra en el
        bordón siguiente inmediato, como quien dize:</p>
      <p>Vuestra bondat por ser de mí loada</p>
      <p>avrá sazón sea más conoçida.</p>
      <p> También cuando es diptongo en que se acaba el vocablo puede el que se sigue començar en
        vocal, como quien dize:</p>
      <p>Cuidado tengo yo de ti, ay alma,</p>
      <p>por tu mal fazer.</p>
      <p>Venir un diptongo en pos de otro, sin medio de otra dición, faze mal son e abrir mucho la
        garganta, como quien dize: </p>
      <p>Pues que soy yunque sufriré.</p>
      <p>También es son impertinente acabar la dición en m e la otra començar en vocal, aunque se
        salva por la sinelimpha, figura de quien se dirá en la distinçión terçera. Y cuando acaba
        una en consonante y otra comiença en ella, prinçipalmente si fueren de un son, como quien
        dize corral losado, paret tasa o calles secas. E así hizieron en otras muchas. Como en lugar
        de teçer, que suena graçialmente, dixeron texer, quitando la ç e puniendo la x, que abiva el
        son de aquella diçión; e por fisar, fixar, e la diçión linage, linagge, para abivar la a; en
        Cristo, Cripsto [...] Abreviaturas de diversas sciencias: Orthogrophía. Los grammáticos: los
        casos Los lógicos: Los rhetóricos: Los arism: Los legistas ponen por digestos dos ff, porque
        los griegos dizen esta figura digama, siquier doble g, e porque tiene comienzo de dig,
        pónenlo por digestis; por párrafo ponen ¶; por códice, c, por ley, l; e por re judicata, r.
        ju. Canonistas, li. pe., lite pendente, PP, papa; q, cuestión; co, consagración. Los
        mercaderes: por sueldo ponen ff, por florín, flo; por dobla, do; por cafíz [aora dezimos
        cahíz], cfª, por fanega, fª, por trigo, tº, por cevada, çª, por dinero, diº, por maravedí, z
        [...]</p>
      <p>Y la guía de la madre</p>
      <p>era la sangre del hijo</p>
      <p>Lo que aora dezimos soberano en los libros antiguos está somerano, que parece que viene de
        summus. En el libro de Ramón Lull de Mallorca: «e si por aventura ellos sopiesen la manera
        cómo nós creemos en la somerana e divina Trinidad». [...] Pieça, vocablo equívoco: pieça por
        aposento, pieça por espacio de tiempo, pieça por pedaço, pieça de vaca, pieça de paño
        [...]</p>
      <p>En acordarme quien fui</p>
      <p>la memoria me lastima [...]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
